\begin{question}[section=1,subtitle={Konvex},difficulty=,mode=,type=,tags={}]
\begin{compactenum}
\item Welche Eigenschaften haben konvexe Mengen?
\item Was sind konvexe Funktionen?
\item Welche Eigenschaften haben konvexe Funktionen?
\item Warum ist Konvexität so wichtig?
\end{compactenum}
\end{question}
\begin{solution}
\begin{compactenum}
	\item
	\begin{compactenum}
	\item Die \textit{Schnittmenge} von konvexen Mengen ist wiederrum konvex.
	\item Wenn $ \menge{X} \subseteq \numset{R}^n$ eine konvexe Menge ist, $\M{A} \in \numset{R}^{m \times n}$ eine feste relle Matrix und $\V{b} \in \numset{R}^{m}$ ein fester reeller Vektor, dann ist die Menge 
	\begin{equation}
		\{ \M{A} \V{x} + \V{b} ~|~ \V{x} \in \menge{X} \} \subseteq \numset{R}^m
	\end{equation}
	ebenfalls konvex. \Dh das Bild einer konvexen Menge unter einer \textit{affinen Transformation} ist konvex.
	\item Wenn $\menge{X}$ und $\menge{Y}$ konvexe Mengen sind, dann ist die Menge
	\begin{equation}
		\{ \V{x} + \V{b} ~|~ \V{x} \in \menge{X},~ \V{y} \in \menge {Y} \} 
	\end{equation}
	ebenfalls konvex.
	\end{compactenum}
	\item Es sei $\menge{X} \subseteq \numset{R}^n$ eine konvexe Menge.
	Man nennt die Funktion $ f ~ :~ \menge{X} \rightarrow \numset{R}$ \textit{konvex} auf $\menge{X}$, falls für alle $\V{x},\V{y} \in \menge{X}$ und alle reellen Zahlen $\alpha$ mit $ 0 \leq \alpha \leq 1$ gilt
	\begin{equation}
	f(\alpha \V{x} + ( 1 - \alpha) \V{y} ) \leq \alpha f( \V{x}) + (1 - \alpha) f(\V{y})\FullStop
	\end{equation}
	\item
	\begin{compactenum}
	\item Die Summenfunktion
	\begin{equation}
	f(\V{x}) = \sum \limits_{i=1}^k a_i f_i(\V{x})
	\end{equation}
	von auf der konvexen Menge $\menge{X}$ konvexen Funktionen $f_i (\V{x})$, $i = 1,\dots,k$ mit den reellen Koeffizienten $a_i \geqslant 0$, $i=1,\dots,k$ ist auf $\menge{X}$ ebenfalls konvex.
	\item Ist die Funktion $f(\V{y})$ auf der konvexen Menge $\menge{Y} \subseteq \numset{R}^m$ konvex und existieren eine konvexe Menge $\menge{X} \subseteq \numset{R}^n$, eine feste reelle Matrix $\M{A} \in \numset {R}^{m \times n}$ und ein fester reeller Vektor $\V{b} \in \numset{R}^m$ so, dass
	\begin{equation}
	\{\M{A} \V{x} + \V{b} | \V{x} \in \menge{X} \} \subseteq \menge{Y}
	\end{equation}
	gilt, dann ist die Funktion
	\begin{equation}
	\tilde{f}(\V{x}) = f(\M{A} \V{x} + \V{b})
	\end{equation}
	konvex auf $\menge{X}$.
	\item Ist die Funktion $f(\V{x})$ auf der konvexen Menge $\menge{X}$ konvex, so ist die Menge
	\begin{equation}
	\{ \V{x} \in \menge{X} | f(\V{x} \leqslant c\}
	\end{equation}
	für alle reellen Zahlen $c \in \numset{R}$ ebenfalls konvex.
	\item Eine stetig differenzierbare Funktion $f \in C^1$ ist genau dann konvex auf der konvexen Menge $\menge{X}$, wenn für alle $\V{x}, \V{y} \in \menge{X}$ die Ungleichung
	\begin{equation}
	f(\V{y}) \geqslant f(\V{x}) + \transpose{(\V{y} -\V{x})} (\nabla f)(\V{x})
	\end{equation}
	efüllt ist.
	Die geometrische Interpretation der Ungleichung ist, dass an jedem Punkt $\V{x}$ einer konvexen Funktion $f(\V{x})$ eine sogenannte stützende Hyperebene (skalarer Fall: stützende Tangente) existieren muss, oberhalb oder auf der $f(\V{x})$ verläuft.
	\item Eine zweifach stetig differenzierbare Funktion $f \in C^2$ ist genau dann konvex auf der konvexen Menge $\menge{X}$, wenn die Hessematrix $(\nabla^2 f)(\V{x})$ positiv semi-definit für alle $\V{x} \in \menge{X}$ ist.
	Falls die Hessematrix $(\nabla^2 f)(\V{x})$ positiv definit ist, so folgt daraus die strikte Konvexität der Funktion $f(\V{x})$.
	Die Umkehrung dieser Aussage ist jedoch nicht gültig, wie man sich anhand der Funktion $f(x) = x^4$ überzeugen kann.
	Diese Funktion ist strikt konvex, aber die zugehörige Hessematrix an der Stelle $x=0$ ist identisch Null.
	\end{compactenum}
	\item Ist ein Problem konvex, kann die Optimierung häufig durch eine (einfache) numerische Aufgabe gelöst werden.
\end{compactenum}
\end{solution}
